\textcolor{blue}{\section{Giới thiệu}}
Lý thuyết số đóng một vai trò quan trọng trong mật mã học, chủ thể của việc biến đổi thông tin để thông tin trở nên không dễ dàng khôi phục được nếu không có hiểu biết đặc biệt. Lý thuyết số là cơ sở của nhiều cách mã hóa cổ điển, được sử dụng lần đầu tiên cách đây hàng nghìn năm, và được sử dụng rộng rãi cho đến thế kỷ 20. Các cách mã hóa này mã hóa các thông điệp bằng cách thay đổi mỗi chữ cái thành một chữ cái khác hoặc mỗi khối chữ cái thành một khối chữ cái khác. Ta sẽ thảo luận về một số cách mã hóa cổ điển, bao gồm cách mã hóa \textit{dịch chuyển}, nghĩa là dịch mỗi chữ cái một số cố định về phía trước trong bảng chữ cái, rồi quay vòng lại đầu bảng chữ cái nếu cần thiết. Các cách mã hóa cổ điển mà ta thảo luận là các ví dụ về mã hóa có khóa bí mật, trong đó, nếu ai đó biết cách mã hóa thì họ cũng có thể giải mã các thông điệp. Với mã hóa có khóa, hai bên muốn giao tiếp được phải chia sẻ khóa bí mật. Các cách mã hóa cổ điển mà ta sẽ thảo luận cũng rất dễ bị phá mã (giải mã được mà không cần khóa). Chúng tôi sẽ chỉ ra cách giải mã các tin nhắn được gửi bằng cách sử dụng cách mã hóa \textit{dịch chuyển}.

Lý thuyết số cũng rất quan trọng trong mã hóa có khóa công khai, một cách mã hóa được phát minh vào những năm 1970. Trong mã hóa có khóa công khai, biết cách mã hóa cũng không chỉ cho ai đó cách giải mã. Hệ mã hóa thông tin có khóa công khai được sử dụng rộng rãi nhất, được gọi là hệ mã hóa thông tin RSA, mã hóa các thông điệp bằng cách sử dụng lũy thừa mô-đun, trong đó mô-đun là tích của hai số nguyên tố lớn. Đẻ biết cách mã hóa đòi hỏi phải có kiến thức về mô-đun và lũy thừa. (Không yêu cầu phải biết hai hệ số nguyên tố của mô-đun.) Việc biết cách giải mã đòi hỏi người đó phải biết cách đảo ngược việc mã hóa, điều này chỉ có thể được thực hiện trong một khoảng thời gian thực tế, khi người đó biết hai thừa số nguyên tố lớn này. Trong bài viết này, chúng tôi sẽ giải thích cách thức hoạt động của hệ mã hóa thông tin RSA, bao gồm cách mã hóa và giải mã các thông điệp.

Chủ đề của mật mã học cũng bao gồm các giao thức gửi mật mã, là những cách trao đổi thông điệp được thực hiện bởi hai hoặc nhiều bên để được bảo mật cụ thể. Ta sẽ thảo luận về hai giao thức quan trọng trong chương này. Một giao thức cho phép hai người chia sẻ một khóa bí mật chung. Giao thức còn lại có thể được sử dụng để gửi tin nhắn đã được xác nhận để người nhận có thể chắc chắn rằng chúng đã được gửi bởi người gửi có chủ đích. Cuối cùng, chúng tôi sẽ giới thiệu về một hệ mã hóa thông tin đồng phôi, hiện đang đóng một vai trò quan trọng trong điện toán đám mây. Thông tin có thể trở nên dễ bị mất tính bảo mật nếu chúng phải được giải mã để sử dụng làm đầu vào cho các chương trình. Mã hóa đồng phôi loại bỏ lỗ hổng này bằng cách cho phép các chương trình được chạy trên dữ liệu được mã hóa. Đầu ra của các chương trình này sau đó là mã hóa của đầu ra mong muốn.
